\section{Анализ предметной области}
Проведение анализа предметной области в интересах последующего проектирования
базы данных является задачей, формирующей единый взгляд на сведения, которые в
предметной области обрабатываются, учитывая не только их структуры, но и правила
 хранения и обработки, что отражается в выделяемых функциях и задачах \cite{wiki:predmetnaya-oblast}.

Процесс анализа предметной области в разработке информационных систем
предполагает выделение основных и вспомогательных бизнес-про\-цес\-сов, которые
призваны обеспечить производство продукта/услуги. Но, наряду с этим, выделение
и рассмотрение бизнес-процессов предоставляет возможность определиться с
бизнес-элементами и структурами данных, которые должны участвовать в обработке
данных.

В рамках данной самостоятельной работы будет рассмотрена предметная область
системы управления репозиториями исходного кода. Данные системы служат для
упрощения совместной работы над исходными кодами, предлагают точное визуальное
представление процессов из системы управления версиями, а так же улучшают
доступность обсуждения исходных кодов.

Под системой управления версиями (англ. Version Control System) в данной работе
понимается программное обеспечение для облегчения работы с изменяющейся
информацией. Система управления версиями позволяет хранить несколько версий
одного и того же документа, при необходимости возвращаться к более ранним
версиям, определять, кто и когда сделал то или иное изменение, и многое другое.

На сегодняшний день существует множество систем для управлениями репозиториями,
но в данной работе будут рассмотрены 4 наиболее популярные из них:
\begin{itemize}
	\item GitLab \cite{gitlab}.
	\item GitHub \cite{github}.
	\item BitBucket \cite{bitbucket}.
	\item GNU Savannah \cite{gnu-savannah}.
\end{itemize}

Среди основных функциональных возможностей следует выделить следующие:
\begin{enumerate}
	\item Регистрация, аутентификация и авторизация пользователей. Данный \newline
		функционал нужен для того, чтобы разграничивать права пользователей, а так
		же иметь возможность показать автора какого-либо действия.

	\item Управление репозиториями. Включает в себя возможность создания,
		редактирования и удаления репозиториев.

	\item Работа с системами управления версиями. Любая система управления
		репозиториями должна содержать в себе модуль для работы
с какой-либо из СУВ, потому что именно оттуда будет браться информация об
изменениях в исходных кодах.
\end{enumerate}

Систем управления версиями бесчисленное множество, поэтому разработчики системы
управления репозиториями сами выбирают целевую. Например, GitHub и GitLab
поддерживают только Git \cite{git}, BitBucket поддерживает Git и Mercurial \cite{mercurial}, а GNU Savannah поддерживает GNU Arch, GNU Bazaar, CVS, Git, Mercurial и Subversion.

Перечень обязательных особенностей работы с СУВ:
\begin{itemize}
	\item Возможность отображения списка коммитов (индексированных изменений в
		репозитории) в данном репозитории, а также время создания (рис.
		\ref{caption_list}).
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[max width=\textwidth]{img/commit_list.png}
			\caption{Список коммитов на BitBucket}
			\label{caption_list}
		\end{figure}
	\item Возможность просмотра списка всех веток репозитория
		(рис. \ref{branch_list}).
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[max width=\textwidth]{img/branch_list.png}
			\caption{Список веток на GNU Savannah}
			\label{branch_list}
		\end{figure}
	\item Возможность просмотра разницы (англ. diff) между ветками репозитория
		(рис. \ref{branch_diff}).
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[max width=\textwidth]{img/branch_diff.png}
			\caption{Разница между ветками на GitHub}
			\label{branch_diff}
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.4, max width=\textwidth]{img/file_list.png}
			\caption{Дерево файлов на GitLab}
			\label{file_list}
		\end{figure}
	\item Возможность просмотра дерева файлов репозитория (рис. \ref{file_list}).
	\item Возможность ведение списка активные задач/проблем в данном репозитории
		(рис. \ref{issue_list}), а также добавляться комментарии к каждой из них,
		чтобы была возможность обсудить проблему и найти лучшее решение.
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[max width=\textwidth]{img/issue_list.png}
			\caption{Список активных задач на GNU Savannah}
			\label{issue_list}
		\end{figure}
\end{itemize}

Остановимся и более детально рассмотрим GitHub, поскольку он является
де-факто лидером среди систем управления репозиториями.

Кроме основных возможностей работы с репозиториями GitHub так же предлагает
следующие функции:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75, max width=\textwidth]{img/contributors.png}
	\caption{Список людей, работавших с репозиторием, а также их статистика}
	\label{contributors}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item Возможность посмотреть список всех людей, когда-либо работавших с
		репозиторием (англ. contributors), и посмотреть на их статистику
		(рис. \ref{contributors}).
	\item Возможность задать репозиторию какие-то теги, по которым можно понять
		смысл исходных кодов в данном репозитории (рис. \ref{tags}).
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[max width=\textwidth]{img/tags.png}
			\caption{Список тегов}
			\label{tags}
		\end{figure}
	\item Возможность отметить репозитория любимым.
	\item Возможность создать копию репозитория (англ. fork). Одна из наиболее
		используемых функций на GitHub. Эта функция нужна для того, чтобы любой
		человек мог сделать свою копию репозитория и разрабатывать его так, как ему
		угодно (рис. \ref{fork}).
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[max width=\textwidth]{img/fork.png}
			\caption{Скопированный репозиторий}
			\label{fork}
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[max width=\textwidth]{img/pull_requests.png}
			\caption{Список запросов на слияние}
			\label{pull_requests}
		\end{figure}
	\item Возможность создания запросов на слияние (англ. pull request). Запрос на
		слияние~--- это просьба разработчика, взять изменения из его скопированного
		(англ. forked) репозитория и влить их в основную ветку проекта. На концепте
		запросов на слияние построена современная совместная разработка
		(рис. \ref{pull_requests}).
	\item Возможность создания этапов (англ. milestone), которые служат для
		группировки задач, которые нужно выполнить к определенному времени
		(например, к релизу) (рис. \ref{milestones}).
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[max width=\textwidth]{img/milestones.png}
			\caption{Этап на GitHub}
			\label{milestones}
		\end{figure}
\end{itemize}

В качестве альтернативного решения задач предметной области, заявленной в
данной работе, рассмотрим систему управления репозиториями\newline GitLab.

В отличие от GitHub, GitLab больше нацелен на организации, а не на проекты
с открытым исходным кодом. Из этого вытекают следующие различия:
\begin{itemize}
	\item Запросы на слияние имеют другое название~--- merge request, потому что
		на GitLab принято работать в одном репозитории, в то время как на GitHub
		работа обычно идет через создание копии репозитория.
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[max width=\textwidth]{img/gitlab_snippets.png}
			\caption{Шаблоны кода на GitLab}
			\label{gitlab_snippets}
		\end{figure}
	\item Наличие шаблонов кода (англ. snippet). С их помощью можно иметь в одном
		месте все часто используемые решения (рис. \ref{gitlab_snippets}).
	\item Более глубокая статистика по репозиторию. Из-за направленности на
		организации GitLab имеет больше статистических показателей и графиков
		(рис. \ref{gitlab_stats})
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.5, max width=\textwidth]{img/gitlab_stats.png}
			\caption{Распределение коммитов в течении недели на GitLab}
			\label{gitlab_stats}
		\end{figure}
\end{itemize}

В результате анализа вышеуказанных программных продуктов можно определить ряд
функций, которые необходимо реализовать в работе:
\begin{enumerate}
	\item Регистрация пользователей.
	\item Аутентификация и авторизация пользователей.
	\item Создание, редактирование и удаление репозиториев.
	\item Создание задач репозитория, а также возможность комментирования задач.
	\item Поиск по списку задач.
	\item Добавление тегов для репозитория.
	\item Создание этапов и добавление в них задач.
\end{enumerate}
